[新浪飛機post]緬甸又爆發激烈內戰，中國面臨新的挑戰和機會

綜合各路媒體的報道：

1、就在今天（11月20日）淩晨，緬甸果敢、德昂、若開和克欽四家武裝近十個混合營的聯合部隊，突然對緬軍多個據點進行圍攻。

2、由於事發突然，緬政府軍支援路線被聯軍切斷，因後勤補給不力，這些緬軍不得不堅守據點苦苦待援。

3、一些地方的戰事相當激烈，大量平民受傷，在緬北棒賽猛古一帶，有流彈落入中國境內，有居民的太陽能熱水器水箱被流彈打穿。

4、從目前態勢看，大戰才剛剛開始，更激烈的戰鬥還在後頭，大批民眾則開始向中國境內逃難。

這應該是昂山素季執政以來，緬甸爆發的最激烈一次戰事。

就在一個月前，緬甸剛剛舉行了全國停火協簽字一周年紀念儀式，緬甸總統吳廷覺、國務資政昂山素季、國防軍總司令敏昂萊大將以及已經簽署協議的少數民族武裝代表等出席。昂山素季呼籲更多民間武裝，加入到停火協議中。

但脆弱的和平，現在又突然被打破。這對緬甸和昂山素季來說，是一個嚴峻的挑戰。

對中國來說，也是新的麻煩。

2

從表面看，緬甸內戰是緬甸的內政，中國從來不幹涉別國內政，但緬甸問題有其特殊性，中國不可能置身事外：

第一，沖突就在邊境地區進行，經常有流彈乃至炮擊竄入我境內，嚴重威脅我邊境安全，去年3月緬甸的一次炮擊，就造成我5名平民死亡，8人受傷。中國還為此在邊境舉行了大規模軍事演習。

第二，為逃避沖突，大批難民會逃入我境內避難。去年兩會期間，雲南省委書記李紀恒透露，果敢沖突以來，進入中國避難的難民就有6萬多人。這極大增加了我邊境負擔和隱患

第三，沖突一方，雖然是緬甸果敢人，但實際就是我漢族，只是因為歷史問題，他們被劃入緬甸境內。他們也不斷呼籲中國予以幫助，這其實也是給中國出了一個難題。

第四，昂山素季剛剛執政，中緬關系目前相當微妙，表面看還是朋友，但私下心結也頗深。中國如何應對，關系今後中緬關系走向。

昂山當然也清楚與中國關系的敏感性，雖然對美國、日本、印度也極力交好，但她上台後出訪的第一個非東盟國家，還是選擇了中國。

根據新華社的報道，她在8月份與習總會談中表示，緬甸願與中方共同努力維護緬中邊境地區穩定，也不會允許出現影響緬甸與鄰國友好關系的事情。

在這次歷史性訪問後發表的中緬新聞稿中，有一條就明確表示：

（中緬）雙方同意進一步加強合作，確保邊境地區和平穩定。中方支持緬方通過政治對話實現國內和平與民族和解。緬方感謝中方發揮積極建設性作用，支持緬方推進民族和解與和平進程的努力。

換句話說，緬甸也清楚內戰的覆雜性，歡迎中國發揮重要建設性作用，沒有中國的介入和幫助，緬甸中央政府真擺不平。

3

緬北再次爆發內戰，甚至可能還會擴大，對中國來說，當然是一種挑戰，但其實也是一種機會。

挑戰，就是之前所說的：內戰擴大，中國邊境安全受到威脅，大批難民湧入，也增加中國負擔；而且，問題處理不好，影響中緬關系大局。

簡單地說，如果中國偏袒一些地方武裝，自然加劇昂山素季的疑忌，本來中緬關系就相當微妙，那很可能的一個結果，就是緬甸更倒向美國和日本，影響中國外交布局。

這是最糟糕的結果，當然中國外交還不至於笨拙到這個地步；換個角度看，這其實也是中國的一次機遇。

第一、處理得好，更有助於提升中國對緬各方的影響力，包括對昂山素季政府的影響力。

說得極端一點，你不是對中國有猜忌嗎？我們可以通過實際行動來化解。當然，如果你繼續猜忌，對不起，我自然有辦法對付你。

第二，緬甸和解，人民安居樂業，也有助於中國“一帶一路”建設的推進。要知道，緬甸是中國南下印度洋的重要通道，中緬關系如蜜月，對中國外交只有好處，沒有害處。

所以，在8月份歡迎昂山素季訪華時，習總告訴昂山女士：要使兩國人民永做好鄰居、好朋友、好兄弟、好夥伴。

別小瞧這幾個字，要知道，中國稱呼絕大多數鄰國，只有“三個好”：好鄰居、好夥伴、好朋友。能加一個“好兄弟”成“四個好”的，此前只有兩個國家：巴基斯坦和柬埔寨。

巴基斯坦是巴鐵，不用說了；柬埔寨則是中國應對南海問題的最大功臣，正是柬埔寨的堅持，已經有兩次東盟外長會議在南海問題上鎩羽而歸。

緬甸應該成為中國最好的鄰國之一。但現在，這個好兄弟家又鬧內訌了。下一步，緬甸必然向中國求助，中國介入不可避免，譬如：

向一些民間武裝施壓，還是應該參加和平談判，實現民族和解，糾纏於一些私利，老鬧內戰不是辦法，老讓難民逃往中國也不是個事。

政府方面也要有所讓步，比如給予一些地方更大自治權，不然矛盾沒完沒了，而政府軍也沒實力將民間武裝一網打盡。當然，昂山素季和軍方也要有妥協，不能為算計權力打內戰牌。

由此，緬甸和平，邊境安寧，最後各方努力發展經濟。畢竟，緬甸資源豐富、民眾還算勤勞，正是閉關鎖國、顢頇治國、內戰連綿，讓民眾生活在極端貧困中，緬甸能夠發展起來，將是東南亞的另一條小龍。

對中國來說，一個友好鄰邦的緬甸，無疑是經濟合作的好夥伴，很多重大工程將可以繼續；也是南下印度洋的重要通道，將極大緩解中國外交的後顧之憂。

能否抓住契機，幫助緬甸走出內戰，就看中國的外交智慧了。

中國人一邊叫人唔好干預自己內政 一邊又